「大媽」如何英譯（陶傑）

有了手機，並被拉入許多群組，註定永無寧日。口袋裏的機器一小時振動十多次，九成是無關痛癢的八卦新聞，來自大陸或「看了之後請轉發十個朋友」的反美宣傳、養生資訊。

上午收到一條，全簡體字兼解放軍槍炮圖片，宣佈習總黨內已經達成對美宣戰共識，南中國海不日開火，「如果你是中國人，今日開始全面抵制美國貨，並看後請轉發十名朋友」。我掃看五秒鐘，哈哈一笑，在電話名冊上選擇了十個仇家，總算做了一回中國人，遵命一一轉發掉。

下午收到一片段，則是澳洲墨爾本一群中國大媽，佔用公園，圍喧唱跳「大海航行靠舵手」。為實踐多元化、大愛包容，向國際推廣中國人形象，我也選了手機中十名外國友人，一一轉發，並加上英文說明：中國大媽，Chinese Damas，一種正向西方社會四處快速擴散的特殊生物（A unique species spreading globally）。

外國朋友不懂Dama這個詞彙，有一位澳洲朋友不知是真無知還是諷刺，竟然問Dama不是達賴喇嘛（The Dalai Lama）的女信徒？我吃了一驚才發現玷污了西藏精神領袖，犯了口業，即刻改為：大媽，應譯為Maodam，即英文Madam，加入一個o，因為這種中國女人，早年做紅衞兵，由毛思想（Maoism）改了基因，現在牠們變了，四出移民西方文明國家。

這段片，我安慰他，你看了，令你懷念二十世紀時的白澳政策，你不必感到內疚，覺得自己是所謂的種族主義者（Racist），不，你不是，有此懷舊，你十分正常（You are just being normal）。

英文全球化，加上二百年的殖民主義事業，有很偉大的包容力，英文詞彙不但在印度吸納了印度語的「苦力」（Coolies）、「惡棍」（Thug），還有中國話的Chin-chin（請請）和 Chop-suey（雜碎），並由唐人餐館用的筷子（Chop-sticks）和菜刀剁割動作，演變成Chop-chop（趕快）。隨着一帶一路，帶錢走向歐美，成千上萬中國婦人奉政府和大使館之命，旅遊外國，買足包包和吃飽之後，在紐約中央公園打完太極，餘慶未消，復在巴黎墨爾本唱跳紅歌以宣講毛主席的恩情，也很正常。

但Dama一詞，確易冒犯西藏人，宜遵本人創作，定為Maodam較好。雖然Madam這個英文字，三百年前，指貴族夫人，後來時勢變遷，到了二十世紀，像Doctor（博士）一詞，因為恐怖小說Doctor Jekyll and Mr Hyde而有邪惡大師之意；Madam在英國人的生活詞彙中暗指紅燈區的資深性工作者。Mao和Madam雜交成Maodam，應該不會太衝突。將來牛津詞典若收錄此詞，祈當記得源出本人之為香港版再世林語堂。

Maodem = Mao + Modem?

Bitch